\section{Lemmas}
\subsection{Transitivität der Implikation}
Für alle Prädikate mit A,B und C mit \(A \Rightarrow B\) und \(B \Rightarrow C\) gilt \(A \Rightarrow C\).
\subsection{Kontraposition}
Für alle Prädikate mit A und B gilt \(A \Rightarrow B \Leftrightarrow \neg B \Rightarrow \neg A\).\\
Beweis. Wir wenden die Junktorenregeln an:\\
\begin{align*}
    A \Rightarrow B \\
    \Leftrightarrow \neg A \vee B && \text{Definition von A $\rightarrow$ B}\\
    \Leftrightarrow B \vee \neg A && \text{Kommutativität}\\
    \Leftrightarrow \neg\neg B \vee \neg A && \text{Doppelte Negation}\\
    \Leftrightarrow \neg B \Rightarrow \neg A && \text{Definition von $\neg B \rightarrow \neg A$}\\
\end{align*}
\subsection{Symetrie $\wedge$ Antisymetrie}
Es sei A eine beliegende Menge und R eine beliebige Relation. auf A. Die folgenden Aussagen sind äquivalent:\\
\begin{itemize}
    \item Die Relation R ist in der gleichheitsrelation auf A enthalten:\\ $G \subseteq \{(x,x) \mid x \in A\}$
    \item Die Relation R ist symetrisch und antisymetrisch.
\end{itemize}